

STRUTTURA TIPO DEGLI ESERCIZI

Tutti gli esercizi di calcolo esatto di complessità seguono questo pattern:

1. **Ricorrenza $M(i,j)$** con:

- Casi base ($i=j$, $j=i+1$)
- Caso ricorsivo con operazioni tra interi (moltiplicazioni, addizioni)

2. **Richiesta:** Calcolare $T(n)$ = numero ESATTO di operazioni per calcolare $M(1,n)$

METODO SISTEMATICO

STEP 1: Identificare le Operazioni da Contare

Guardare il caso ricorsivo e contare le operazioni:

Esempio 1:

$$M(i, j) = M(i+1, j-1) \cdot M(i+1, j) \cdot M(i, j-1)$$

→ **2 moltiplicazioni** (tra 3 fattori)

Esempio 2:

$$M(i, j) = M(i+1, j-1) \cdot M(i+1, j) + M(i, j-1)$$

→ **1 moltiplicazione** + 1 addizione = **1 moltiplicazione** (se contano solo quelle)

Esempio 3:

$$c(i, j) = (c(i-1, j) \cdot c(i, j+1)) - c(i-1, j+1)$$

→ **2 operazioni** (1 moltiplicazione + 1 sottrazione)

STEP 2: Guardare i Cicli di Inizializzazione

Pattern comune:

```
for i=1 to n-2 do
  for j=i+2 to n do
```

$$M[i, j] = 0$$

Questo ci dice che:

- **i varia da 1 a n-2**
- **j varia da i+2 a n**

Ogni cella $M[i, j]$ calcolata esegue le operazioni del caso ricorsivo.

STEP 3: Scrivere la Sommatoria

Formula base:

$$T(n) = \sum_{i=1}^{n-2} \sum_{j=i+2}^n [\text{numero_operazioni}]$$

Esempi concreti:

Caso 2 moltiplicazioni:

$$T(n) = \sum_{i=1}^{n-2} \sum_{j=i+2}^n 2$$

Caso 1 moltiplicazione:

$$T(n) = \sum_{i=1}^{n-2} \sum_{j=i+2}^n 1$$

STEP 4: Contare i Termini della Sommatoria Interna

REGOLA FONDAMENTALE:

Per una sommatoria da a a b , il numero di termini è:

$$\text{Numero termini} = b - a + 1$$

Applicazione al caso $j=i+2$ to n :

$$\text{Numero termini} = n - (i+2) + 1 = n - i - 1$$

Verifica numerica ($i=1, n=5$):

- j va da 3 a 5: $j = 3, 4, 5$
- Termini: 3

- Formula: $5 - 1 - 1 = 3 \checkmark$
-

STEP 5: Semplificare la Sommatoria Esterna

Con 2 moltiplicazioni:

$$\begin{aligned} T(n) &= \sum_{i=1 \text{ to } n-2} 2(n - i - 1) \\ &= 2 \sum_{i=1 \text{ to } n-2} (n - i - 1) \end{aligned}$$

Con 1 moltiplicazione:

$$T(n) = \sum_{i=1 \text{ to } n-2} (n - i - 1)$$

STEP 6: Cambio di Variabile ($k = n-i-1$)

Osservazione: Quando i va da 1 a $n-2$:

- $i=1 \rightarrow n-i-1 = n-2$
- $i=2 \rightarrow n-i-1 = n-3$
- ...
- $i=n-2 \rightarrow n-i-1 = 1$

Quindi $(n-i-1)$ attraversa tutti i valori da $(n-2)$ fino a 1.

Sostituzione:

$$\sum_{i=1 \text{ to } n-2} (n-i-1) = \sum_{k=1 \text{ to } n-2} k$$

STEP 7: Applicare la Formula di Gauss

Formula di Gauss:

$$\sum_{k=1 \text{ to } m} k = m(m+1)/2$$

Applicazioni:

Per $m = n-2$:

$$\sum_{k=1 \text{ to } n-2} k = (n-2)(n-2+1)/2 = (n-2)(n-1)/2$$

SOLUZIONI FINALI COMUNI

Caso 1: 2 moltiplicazioni

$$T(n) = 2 \sum_{k=1 \text{ to } n-2} k = 2 \cdot (n-2)(n-1)/2 = (n-2)(n-1)$$

Caso 2: 1 moltiplicazione

$$T(n) = \sum_{k=1 \text{ to } n-2} k = (n-2)(n-1)/2$$

Caso 3: 2 operazioni con limiti diversi

$$T(n) = 2 \sum_{i=1 \text{ to } n-1} (n-1) = 2(n-1)^2$$

ESEMPI COMPLETI DAGLI ESAMI

ESEMPIO 1: Appello 17/06/2022

Ricorrenza:

```
M(i, j) = {  
    2                se i = j  
    3                se j = i+1  
    M(i+1, j-1) · M(i+1, j) + M(i, j-1)    se j > i+1  
}
```

Conteggio operazioni: 1 moltiplicazione nel caso ricorsivo

Cicli:

```
for i=1 to n-2 do  
    for j=i+2 to n do  
        M[i, j] = 0
```

Soluzione:

$$\begin{aligned} T(n) &= \sum_{i=1 \text{ to } n-2} \sum_{j=i+2 \text{ to } n} 1 \\ &= \sum_{i=1 \text{ to } n-2} (n - i - 1) \end{aligned}$$

$$= \sum_{k=1}^{n-2} k$$

$$= (n-2)(n-1)/2$$

ESEMPIO 2: Memoizzazione

Ricorrenza:

```
M(i, j) = {
    1                      se i = j
    2                      se j = i+1
    M(i+1, j-1) · M(i+1, j) · M(i, j-1)  se j > i+1
}
```

Conteggio operazioni: 2 moltiplicazioni (tra 3 fattori)

Soluzione:

```
T(n) = \sum_{i=1}^{n-2} \sum_{j=i+2}^n 2
      = 2 \sum_{i=1}^{n-2} (n - i - 1)
      = 2 \sum_{k=1}^{n-2} k
      = 2 · (n-2)(n-1)/2
      = (n-2)(n-1)
```

ESEMPIO 3: Appello 12/09/2022

Ricorrenza:

```
c(i, j) = {
    a_j                      se i = 1
    a_{n+1-i}                se j = n
    c(i-1, j) · c(i, j+1) · c(i-1, j+1)  altrimenti
}
```

Cicli:

```
for j=n-1 downto 1 do
    for i=2 to n do
        c[i, j] = ... (2 operazioni)
```

Conteggio: (n-1) colonne × (n-1) righe × 2 operazioni

Soluzione:

$$\begin{aligned} T(n) &= \sum_{j=1}^{n-1} \sum_{i=2}^n 2 \\ &= \sum_{j=1}^{n-1} 2(n-1) \\ &= 2(n-1)^2 \end{aligned}$$

CHECKLIST OPERATIVA

Prima di calcolare $T(n)$, verifica:

1. ✓ Quante operazioni nel caso ricorsivo?
2. ✓ Quali sono i limiti dei cicli nell'INIT?
3. ✓ Scrivi la sommatoria doppia
4. ✓ Conta i termini della sommatoria interna: $n - (i+2) + 1 = n - i - 1$
5. ✓ Porta fuori le costanti
6. ✓ Fai il cambio di variabile $k = n - i - 1$
7. ✓ Applica Gauss: $\sum k = k(k+1)/2$
8. ✓ Semplifica

ERRORI COMUNI DA EVITARE

- ✗ **Dimenticare il +1** nel conteggio: da a a b sono $(b-a+1)$ termini, non $(b-a)$
- ✗ **Confondere $n-i-1$ con $n-i+1$**
- ✗ **Non fare il cambio di variabile** e provare a semplificare direttamente
- ✗ **Dimenticare di moltiplicare** per il numero di operazioni nel caso ricorsivo
- ✗ **Sbagliare la formula di Gauss**: è $k(k+1)/2$, non $k(k-1)/2$

VARIANTI COMUNI

Variante 1: Limiti Diversi

```
for i=1 to n-1 do
  for j=i+2 to n do
```

→ $n-i-1$ termini (stesso calcolo)

Variante 2: Scansione Inversa

```
for j=n-1 downto 1 do  
  for i=2 to n do
```

→ $(n-1) \times (n-1)$ celle

Variante 3: Limiti Asimmetrici

```
for i=1 to n-2 do  
  for j=n-2 downto i do
```

→ Conta: da i a n-2 sono $(n-2-i+1) = (n-1-i)$ termini